\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
En el capítulo introductorio se especificaron los objetivos planteados para el proyecto desarrollado. Como se mencionó, una de las motivaciones principales fue desarrollar una metodología para detectar y evitar los interbloqueos de forma automática en redes de Petri mediante la adición de plazas denominadas supervisores, los cuales controlan que determinados sifones no se vacíen, para así evitar el estado de deadlock.

Se comenzó analizando el proyecto \cite{tesissalvatierra}, donde se propone un algoritmo que genera un listado de supervisores. El diseñador, debe seleccionar alguno de estos supervisores para agregarlo a la red de Petri y luego controlar si se logró evitar, o no, el interbloqueo. Este procedimiento se vuelve impracticable cuando la red a analizar aumenta su tamaño o cuando se necesita evaluar un conjunto considerable de redes, lo que nos motivó a desarrollar una metodología que automatice la detección y adición de supervisores liberando así al diseñador de la toma de decisiones.

Teniendo en cuenta lo implementado en dicho proyecto y el tipo de problemática que se nos presentaba, se decidió aplicar técnicas de inteligencia artificial, particularmente lo que se conoce como aprendizaje por refuerzo. Se diseñó una metodología que utiliza esta técnica para automatizar la detección y adición de supervisores que controlan los sifones que se vacían en estado de deadlock y así asegurar la vivacidad de la red. La misma cuenta con una arquitectura modular que permite modificar fácilmente su comportamiento en caso de ser necesario, tanto en este proyecto como en otros futuros. 

Una vez diseñada la metodología, se integró con  la herramienta Petrinator. Esta es la encargada de generar los archivos auxiliares que poseen la información necesaria para ejecutar un análisis y conocer el estado de la red de Petri luego de que el agente ejecute alguna acción. Automatizar esta tarea resultó de gran importancia a la hora de analizar grandes conjuntos de redes y permite que la metodología funcione sin necesidad de la intervención del diseñador. 

Luego de implementado el desarrollo se realizaron una serie de análisis y pruebas que permitieron localizar diferentes errores y limitaciones. Se detectaron algunas falencias en la metodología causadas tanto por bugs encontrados en lo desarrollado en el proyecto \cite{tesissalvatierra}, como así también propias de la nueva metodología implementada. Estos fueron explicados detalladamente en secciones de este informe y luego solucionados para obtener una metodología mejorada. 

Por otro lado, nos encontramos con limitaciones por parte de la herramienta Petrinator, lo que impidió avanzar con algunos análisis además de retrasar el desarrollo. Se advirtió que dicha herramienta disminuye su rendimiento a medida que aumenta la cantidad de estados de las redes de Petri, lo que afecta directamente al rendimiento de la metodología desarrollada. En busca de encontrar una solución, se hizo un estudio específico de la causa del  bajo rendimiento de la herramienta y se planteó en este informe como trabajos a futuro. 

Teniendo en cuenta las limitaciones encontradas y habiendo solucionado los bugs detectados, se llevaron a cabo otra serie de análisis que no solo permitieron comprobar el correcto funcionamiento de la metodología desarrollada, sino también visibilizar algunos factores que no habían sido tenidos en cuenta al comienzo del proyecto. 

Se encontró que la cantidad de redes analizadas era insuficiente. Esta necesidad se convirtió en una motivación para el proyecto \cite{tesismonsierra} llevado adelante por Lucas Monsierra, con quien se trabajó en conjunto para lograr satisfacerla. Este generador nos permite elaborar análisis más exhaustivos y probar que la metodología funcione para redes con diferentes configuraciones.

Otra cuestión que surge de los análisis fue detectar cuál es la mejor alternativa de solución dentro de las diferentes variantes encontradas. Una red de Petri puede ser desbloqueada de diferentes maneras, es decir, con diferente cantidad de supervisores. Cada vez que se agrega uno, se coloca una restricción a la red para evitar que se produzcan al mismo tiempo las acciones que provocan el deadlock. Darnos cuenta de esto implicó decidir cuándo una solución era mejor que otra, para lo cual se definió un índice de paralelismo estimado. Este índice es un mecanismo para mensurar las fluctuaciones o variaciones en  la cantidad de acciones que la red es capaz de realizar paralelamente sin considerar la dimensión temporal, lo que nos permite identificar cuando una solución es más restrictiva que otra. 

Por último se observó en algunos análisis lo que denominamos supervisores redundantes. Estos fueron colocados en alguna iteración de la metodología para controlar un sifón que se vacía en estado de deadlock, pero con las iteraciones posteriores y la incorporación de nuevos supervisores quedaron obsoletos. Por lo que fue necesario desarrollar un nuevo módulo encargado de detectar y eliminar dichos supervisores para asegurar soluciones con la menor cantidad posible. Esto se completó de manera satisfactoria como se demostró en la sección \ref{ss:supervisores_redundantes} con las redes MFC y Portugal.

Los resultados obtenidos se consideran satisfactorios, logrando así implementar una metodología capaz de detectar y evitar el deadlock en redes de Petri de manera automática, el cual era el principal objetivo a cumplir en este proyecto. Los análisis realizados sobre las denominadas redes autogeneradas arrojaron porcentajes prometedores, logrando desbloquear un 80,5\% del total de redes analizadas. Cabe aclarar que el 19,5\% restante falló debido a limitaciones de la herramienta Petrinator y no a problemas de la metodología. Además, se mejoró el índice de paralelismo estimado en las denominadas redes conocidas, comparando la manera en que se habían desbloqueado en el proyecto \cite{tesissalvatierra} respecto a las soluciones presentadas en este proyecto, obteniendo así redes con menor cantidad de restricciones. 

\section{Trabajo a futuro}

Una vez finalizado el trabajo integrador y a partir de los resultados obtenidos, surgen nuevas posibles líneas de desarrollo e investigación para extender y mejorar las funcionalidades propuestas que podrían ser utilizadas como guía de trabajos a futuro. A continuación se listan algunos posibles avances para ampliar los alcances de este proyecto:

\begin{itemize}
	\item A lo largo de este proyecto se tuvieron muchas limitaciones debido a la aplicación Petrinator, usada para obtener información de las redes a analizar. Incorporar una mejora de performance en esta aplicación sería de gran ayuda para mejorar los tiempos de los análisis y así poder usarla, por ejemplo en el entrenamiento de una red neuronal.
	\item Sumado a una mejora de performance, disponer de los datos generados por Petrinator interactuando directamente con los métodos o funcionalidades, similar a una API, sería de gran utilidad. Esto evitaría tener que interactuar con UI y permitirá a otras aplicaciones comunicarse de manera autónoma con Petrinator.
	\item A lo largo del desarrollo de este proyecto encontramos que lo más complejo de la implementación de las técnicas de RL es la definición de recompensas. La mejor manera de definirlas para lograr un objetivo es un debate que está presente en numerosas investigaciones. Definir mal las recompensas puede provocar que la metodología no converja o en caso de converger no lo haga de la mejor manera. Un aspecto a mejorar en este proyecto es automatizar la búsqueda y definición de la mejor combinación de recompensas.
	\item Otra problemática del RL es el diseño de las acciones que puede llevar adelante el agente. En este proyecto comenzamos definiendo solo dos acciones para luego extenderlas a cuatro. Explorar nuevas acciones o el rediseño de las existentes debería ser un tema de investigación para proyectos futuros donde se desee obtener una mejora en el rendimiento de la metodología. 
	\item Uno de los módulos desarrollados en este trabajo se encarga de eliminar lo que denominamos supervisores redundantes. Estos aparecen cuando un sifón se controla con un supervisor y en iteraciones posteriores se agrega otro que lo deja obsoleto. Una hipótesis que tenemos es que el sifón controlado por el supervisor redundante está incluido en otro sifón. Una posible línea de investigación sería detectar dichos sifones para permitir a la metodología decidir si un supervisor será redundante, para evitar agregarlo.
	\item A medida que aumenta la cantidad de plazas y transiciones en una red de Petri, mayor cantidad de supervisores son necesarios para evitar el deadlock. La metodología diseñada en este proyecto no pudo ser probada con este tipo de redes debido a las limitaciones presentadas por la herramienta Petrinator. Una posibilidad de mejora sería cambiar la técnica utilizada denominada aprendizaje por refuerzo por lo que se conoce como aprendizaje por refuerzo profundo o DRL. La arquitectura modular de la metodología permite hacer esto fácilmente, por lo que recomendamos implementarlo en trabajos futuros cuando las limitaciones con Petrinator sean resueltas.
\end{itemize}

\end{document}